【國際學校的現實】中文水皮睇唔明《射雕》 ischool畢業生怕搵政府工

2017年07月21日

中學文憑試上星期放榜，今屆報考人數較去年少六千多人，跌幅近一成。相反，大多國際學校及直資學校開辦的IB課程，報考人數則較去年上升近百分之八。近年，國際學校受不少本港家庭追捧。以共有二十二所國際學校的英基學校協會為例，過去一年近七成入讀學生為香港永久性居民，四成九學生為華人，成為校內最大族群。不少辦學團體亦摩拳擦掌，準備進駐香港。

面對本地學校沉重的課業和考試，不少家長不惜支付高昂學費，安排子女接受國際學校教育，學好英文。已安排兩名子女入讀國際學校的文生文太認為英文比中文重要，文太說：「讀國際學校嗰個語言環境唔同，變咗佢哋依家逼啲英文，就一多講多睇。」反而中文，文太認為可透過補習及日常訓練，例如閱讀《叮噹》、《老夫子》等中文書惡補，認為兒子的中文比以前有進步。

雖然英文好，但中文差卻成為國際學校畢業生走入社會的一大難關。中學就讀沙田學院的張彥加，自問中文只有小六程度，與其他同學相差甚遠。IB課程要求學生修讀兩科語言，由於不喜歡用簡體字和普通話學習中文，除了英語，張彥加選擇修讀西班牙文，整個中學生涯並無修讀中文。為鍛鍊自己的中文，她曾嘗試閱讀《射雕英雄傳》，可是讀過一頁便決定放棄，「讀完啲中文，唔get佢言下之意。」記者跟她做訪問，她說話不時中英夾雜，文法亦有錯誤。除了閱讀，她亦不擅長寫作，「我記得個shape（形狀），但又爭咗啲畫（筆畫）。」

然而，張彥加需修讀關於中藥的課程，才能成功畢業。課程卻要求學生用中文熟讀各種藥材，教材亦涉及大量中文，令她感到憂慮，「驚已經輸在起跑線，又蠢，又唔識寫啲字。驚handle唔到，可能有時知，但去到exam冇得話你知，點都要寫到出嚟。」

周樂心就讀的耀中國際學校，要求學生必須上中文課，但由於其餘課程均採用英語教學，她接觸中文的時間有限，水平與一般本地學生仍有很大差距，「我同ischool（國際學校）啲friend傾偈，突然諗到啲四字詞語，就會覺得自己好勁。」她表示自己的中文表達能力有限，習慣將英文文句直譯成中文，導致文法及用字容易出錯，「我記得細個用咗好耐時間先記得係『粉絲』唔係『絲粉』，我會有啲咁嘅struggle（掙扎）。」

中文差是她最大的死穴，更一度抗拒與出身本地學校的同學接觸，「一開始會唔想同人講嘢，因為好似我一講嘢，佢哋（出身本地學校的同學）就覺得唔係好溝通到。」為充實自己的大學生活，她決定加入學校社團，莊員多以中文溝通，她比其他同學需要更多時間適應。她憶述，當初要背熟一段中文口號已非常困難，更引起其他同學不滿，令她感到頗為吃力。她曾後悔留在香港升學

老豆老母有錢真好

既然你讀國際學校, 就去國際發展, 係搵國際既工

去英美日韓做都得架

如果你想做殖民地政府既工, DAY 1 就唔駛讀國際學校啦

多舊魚

日韓係乜事

用中文讀書多舊魚
根本大部份正常人係大專之後就學術上唔多用中文
生活上都係得中國人用得多

ischool 畢業有老豆老母照仲做政府工屌鳩你咩
考IB/ SAT好撚心去外地升學, 之後起果邊搵埋工過世啦.

日韓大把鬼佬係當地做緊野啦

ON 架你?

其實本地學校咪又係咁 中英文調返轉咋嘛
香港人學十幾年英文有幾多人係流利

讀國際學校留係本地讀書 ？
你唔死邊個死？

讀ischool去G5,ivy league 啦

捉到鹿都唔識脫角
嘥哂d學費

講到中文幾重要，升到大學無用過

讀得國際學校洗做低賤政府工咩

呢D只會係充大頭鬼個班仔女受

文太認為可透過補習及日常訓練，例如閱讀《叮噹》、《老夫子》等中文書惡補

咁撚有錢做政府工？

等睇支那賤畜入嚟吹奏中文

耐人尋味

講事實就盲反
不如你講下大學入面中文有幾重要

日常中文已經足夠

中國人最驚你由唔讀中文，唔係點輸入大中華奴隸觀俾你地下一代

其實讀得國際學校點會想做政府工
利伸：中學讀國際學校

讀國際學校好少擔心無工做
講理想既多

當然間中都有啲好似連詩雅嗰啲咁既

係香港做野都係做ibank啦
btw,政府野都係用英文

佢老豆做官或者會

呢個真
個個同學都話要做咩科學家 考古學家 廚師咁 唔會諗搵幾多
利伸：我想做一個food chemist 👩‍🔬

但你要喺香港搵工，仲要係黃口黃面，唔識中文/廣東話，邊度會搵到
你只識英文，咁點解唔直接請過白種嘅先，白種嘅擺出嚟，起碼兇到班大陸佬先

條友仲要講嘢講到一舊舊
「讀完啲中文，唔get佢言下之意。」

有同學老豆做警察高級個堆 都送咗對仔女去美國讀大學

學中文最好聽下人講故仔先

英祖on leave

政府做嘢係要識英文，但唔係只識英文就夠，立法會都係廣東話發言，由其毓民時代，成鳩日整啲古詩出嚟拋鳩啲官

所以咪話睇下老夫子，識日常中文已經得

你睇下佢個名有冇得做先

呢啲先似讀書嘛

我香港出世㗎

不過我聽人講local school 啲老師 口馬唔鐘意學生問野 真唔真 純粹好奇

你叫班 2A3O寫中文信
不如攞左佢條命
反而寫英文信真係好快作到出嚟

所以早就應該全英副中，用新加坡模式

local school基本好少聽個老師廢up，一係自己做練習，一係上堂hea下
大部分老師所謂既趕教書根本就係讀一次啲課本或者抄一次條題目出嚟

間中遇倒幾多有insights既已經係執倒

原來如此

iSchool學生屋企部電視機系米都長開播住TVB🤔

btw我中學時代都距離而家幾遙遠，可能後生嗰輩會好啲都唔出奇
不過望住班無嘜學識既舊同學個個走晒去教書，呢個社會應該愈嚟愈差

中文只係對支那做，出黎做野，除非你做支那公司，中文都只不過係內部應對，對外大部份都係英文。

你攞本「射鵰」你睇緊係睇死你喇，冇讀過中史好難投入，而用廣東話係最存神，引用詩句係以九音創作。

英語、日語等
而今學外語有兩個大用途，一係工作，二係娛樂，交談言語不通都可以身體語言。
工作就唔使講，英文仍然係主導，識多個日文，人工仲會高啲。娛樂方面，識英文可以睇荷理活電影，聽英文歌等，識日文可以睇日劇動漫唔使等正體熟肉，況且越來越女正體字幕或無。

支那無文化可言，你見佢啲電視電影，書喺海外無市場就知，係得支那區有少部分無腦5毛腦殘先buy

唔重要？你現在咪用緊中文打字囉

真係唔重要
返工所有野都係英文
但明明全部人都係香港人
真係好撚n9

相比之下 I school 啲老師個個都好nice 對學生好上心

負責畀人testing

你中文唔好嘅CRE都未必過到啦
大佬班友而家唔係執筆忘字呢啲小事，係連通順嘅句子都寫唔到